\include{preamble}

\begin{document}
    \supersection{Основные понятия теории динамических систем.}
        \input{1}
    \supersection{Ляпуновский показатель. Вычисление ляпуновского показателя в случае анализа систем, заданных аналитически.}
        \input{2}
    \supersection{Ляпуновский показатель. Вычисление ляпуновского показателя по временному ряду. Метод аналога. Фрейм-разложение.}
        \input{3}
    \supersection{Прогнозирование на основе кластеризации. Метод Уишарта.}
        \input{4}
    \supersection{Плоскость энтропия-сложность.}
        \input{5}
    \supersection{Инвариантная мера динамической системы.}
        \input{6}
    \supersection{Мультипликативная эргодическая теорема.}
        \input{7}
    \supersection{Энтропия Колмогорова-Синая.}
        \input{8}
    \supersection{Теорема Такенса. Выбор параметров реконструкции.}
        \input{9}
    \supersection{Предсказательная сложность. Обучаемость и предсказуемость. Обучение в случае распределения, допускающего параметризацию.}
        \input{10}
    \supersection{Прогнозирование в моделях регрессии. Безусловное прогнозирование. Условное прогнозирование. Прогнозирование при наличии авторегрессии ошибок.}
        \input{11}
    \supersection{Временные ряды. Динамические модели. Единичные корни и коинтеграция. Автокорреляционная и частичная автокорреляционная функции.}
        \input{12}
    \supersection{Вопрос по выбору.}
        \input{13}
    \supersection{АRIМА-модели. Идентификация  АRІМА-моделей. Способы определения параметров моделей. Прогнозирование в АRIМА-моделях.}
        \input{14}
    \supersection{Временные ряды. Свойства AR(1)-процесса. Свойства автокорреляционного процесса второго порядка AR(2). Свойства процессов скользящего среднего.}
        \input{15}
\end{document}
